\titles{4.a. ACP (Analyse en composante principales)}

\categorys{A. Utilité}

On veut explorer les liens entre toutes les variables et voir si il existe une
\textit{structure sous-jacente}.


\categorys{B. Principes}

\begin{enumerate}
\item On regroupe les variables en un nombre de variables plus petit, appelées
\textbf{composantes principales}. Le but est l'explication de la plus grand
partie de la \textbf{variabilité} des variables originales.
\item On choisis 2 variables, et on miminise la somme des carrés des résidus
\item Les autres composantes sont trouvées perpendiculairement à la première, car on
veut qu'il y ait le moins de corrélations entre les CP pour expliquer un maximum
de variabilité
\end{enumerate}

\categorys{C. Modèle Mathématique}

\begin{description}
\item[Composantes] une composante a un \textbf{vecteur propre} (direction de la
droite) et une \textbf{valeur propre} $\lambda_i$ qui représente la part de la variance
totale expliquée par la CP (la somme de toute les valeurs propres est égale au nombre de variables).

$\rightarrow$ Trois critère pour savoir combien de composante conserver:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Critère de Kaiser}: Prendre les composantes avec des valeurs propres > 1
\item \textbf{Critère de Cattel}: Prendre suffisament de composante pour exprimer une
bonne partie de la variabilité en augmentant au moins la complexité (faire un screeplot)
\item \textbf{Autre}: Si à la base on demande une certaine quantité de variabilité
on retiens suffisament de composante pour valider cette contrainte.
\end{enumerate}
\item[Communality] C'est la part (pourcentage) de variance de chaque variable qui est
préservée
\item[Poids] Une composante a un poids pour chaque variable. Pour projeter une observation
sur la composante, on peut utilise la \textbf{méthode de regression} qui multiplie le poids
par la valeur de la variable pour une certaine observation et fait la somme pour tout les poids\footnote{Il existe une autre méthode: \textbf{méthode de la moyenne}, mais elle semble sans interet (Slide 51)}.
Voici deux observation interessante à propos des poids
\begin{enumerate}
\item La somme des poids au carré est égal à la valeur propre de la composante
\item Pour une variable, la somme des poids de chaque axe au carré est égal à la communality de cette variable.
\end{enumerate}
Plus un poids est important (en absolu) plus une variable influence la composante. On
ne conservant que les poids important on peut interpreter les différentes composantes.
\end{description}

\categorys{D. Autre}

On peut visualiser les données en générant des graphes tel que les \textbf{component plot} qui
affiche les variables en fonction de deux composantes. Ou encore Afficher les individus
dans un espace de deux composantes, permettant d'effectuer des classification.
